{
    "question": "apa arti dari mungpang ,dipapaler ,kuru ,katilar ,tonggoy , ngadaweng ,talajak ,waas ,ngancik ,pahati ,dikisat , telengges ,hakan , laip , ditampik",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "mungpang = menolak/tidak menurut<br>kuru = kurus<br>tonggoy = khusu; /asyik<br>talajak = tingkah laku<br>waas = selalu terkenang<br>hakan = memakan<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "krama-aluse-sadurunge-turu-awan-utawa-bengi-simbah-maca-koran-dh-634",
            "question": "Krama aluse; sadurunge turu awan utawa bengi simbah maca koran dhisik",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "saderengipun sare rahina utawi dalu eyang maos koran rumiyen<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>saderengipun sare siyang utawi ndalu simbah maos koran rumiyen<br><br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buduk-itu-apa-tolong-di-jawab-789",
            "question": "Buduk itu apa? tolong di jawab",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kata buduk itu ada dalam bahasa Indonesia, yang dalam bahasa Sunda disebut budug. Buduk atau yang dalam bahasa Sunda disebut budug, artinya adalah borok, atau penyakit kulit seperti kusta dan sebagainya. Tapi dalam bahasa Sunda, budug adalah penyakit kulit biasa, seperti korengan, yang tidak separah kusta.<br><br>Dalam bahasa Sunda juga ada kata \"budak\". Budak artinya adalah anak. Barudak dalam bahasa Sunda artinya adalah anak-anak. Dalam bahasa Sunda juga ada istilah yang disebut \"kaulinan budak\" atau \"kaulinan barudak\" yang artinya adalah permainan anak-anak.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "puisi-berantai-basa-sunda-732",
            "question": "Puisi berantai basa sunda",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Yang dimaksud dengan puisi berantai adalah merupakan suatu kreasi puisi yang isinya menggabungkan dua atau lebih tokoh dengan cara menyambung kata yang diucapkan oleh masing-masing tokoh. Masing-masing tokoh, dalam membawakan puisi berantai ini, harus mampu memainkan perannya sesuai karakter masing-masing, sehingga terlihat adanya kesan \"perubahan suasana\".<br><br>Dalam sastra Sunda, jika dilihat dari isinya, terdapat dua jenis puisi, yaitu puisi yang berupa cerita dan puisi yang tidak berupa cerita. Contoh puisi yang berupa cerita adalah seperti wawacan dan carita pantun. Sedangkan puisi yang tidak berupa cerita adalah seperti mantra, sisindiran, guguritan, kawih, kakawihan dan sajak.<br><br>Jika dilihat dari isinya, puisi berantai yang isinya seperti cerita atau esai, puisi berantai dapat dikategorikan sebagai puisi yang berupa cerita. Di bawah ini adalah contoh puisi berantai yang dibawakan dalam bahasa Sunda :<br><br>Jalma Someah : Lamun jadi jalma ulah sok judes, ari ka batur teh kudu daek seuri sabab<br><br>Jalma Judes : Seuri teh matak cape, mending oge baeud sabab baeud mah henteu kudu basa basi, teu siga<br><br>Jalma Someah : Seuri anu matak ngabahagiakeun batur, baeud mah matak pikasediheun batur, komo deui<br><br>Jalma Judes : Batur nu keuheul ka urang mah, kudu dibaeudan jeung ulah dibaturan<br><br>Jalma Someah : Ku jalma anu someah mah matak pikaresepeun jeung pikabetaheun, kukituna<br><br>Jalma Judes : Mending jadi jalma judes, sabab jalma judes mah teu perlu riweuh kudu ngahargaan tamu<br><br>Jalma Someah : Teh mangrupakeun jalma anu kudu dihormat, sabab eta mangrupakeun kawajiban.<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ada-yang-tau-ini-jawabannya-apa-gupak-pulut-ora-mangan-getahe-323",
            "question": "Ada yang tau ini jawabannya apa ?\u00a0 gupak pulut ora mangan getahe tegese apa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "adanya \"gupak pulute ora mangan nangkane\"<br>tegese: melu rekasa nanging ora melu ngrasakake kepenake<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Gupak pulut ora mangan getahe :<span>\u00a0Orang yang bekerja keras, tetapi tidak ikut menikmati hasil kerjanya</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-dasanama-dari-indah-endah-692",
            "question": "Apa dasanama dari indah ( endah ) ? \u00a0 \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Dasanamane Apik , sae <br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "sae.. dalam sapolo saya ada",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "doa-sebelum-belajar-dalam-bahasa-jawa-837",
            "question": "Doa sebelum belajar dalam bahasa jawa",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kelas : SMP<br>Pelajaran : Bahasa Jawa<br>Kategori : Doa<br>kata kunci : doa sebelum belajar<br><br>pembahasan:<br>Ya Gusti, kula nyuwun paringono ngelmu lan soho hidayah inayah mugi kula saget paham punapa ingkang dipun wucalaken saking poro guru kula, lan mugi kula dipun lebetaken wonten golongipun tiyang-tiyang sholeh.<br><br>artinya :<br>Ya allah, saya meminta diberi ilmu dan juga hidayah semoga saya dapat memahami apa yang diajarkan oleh para guru saya, dan semoga saya dimasukkan ke dalam golongan orang-orang yang sholeh.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-bae-kang-perlu-digatekake-nalika-lagi-pidhato-961",
            "question": "Apa\u00a0 bae kang perlu digatekake nalika lagi pidhato ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sikap, intonasi........ semoga membantu",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "mimik, suara (lantang /tidaknya) intonasi dll",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bawang-merah-dan-bawang-putih-dalam-bahasa-jawa-718",
            "question": "Bawang merah dan bawang putih dalam bahasa jawa???",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bawang merah=brambang<br>bawang putih=bawang<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "bawang merah : trikatuka \nbawang putih : papak",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-sajak-bahasa-sunda-410",
            "question": "Contoh sajak bahasa sunda?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sajak adalah merupakan salah satu jenis sastra bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan. Karena sajak tidak terikat oleh aturan, maka sajak sering disebut sebagai sajak bebas. Pupuh, dalam sastra Sunda, adalah bentuk puisi yang terikat oleh aturan. Pupuh atau puisi Sunda, terikat dengan oleh aturan yang disebut guru lagu dan guru wilangan.<br><br>Jadi, dalam sastra Sunda, sajak adalah bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan guru lagu dan guru wilangan. Pada awal kemunculannya, sajak tidak begitu dapat diterima dalam sastra Sunda, karena tidak seperti pupuh yang terikat oleh aturan. Tapi pada akhirnya sajak dapat juga diterima dalam sastra Sunda. Karena sebetulnya dalam sastra Sunda pun sebelumnya sudah dikenal karya sastra bentuk puisi yang tidak terikat dengan aturan, seperti kawih dan kakawihan.<br><br>Meskipun sajak tidak terikat dengan guru lagu dan guru wilangan, sajak tetap merupakan sebuah karya sastra yang memiliki unsur-unsur yang perlu diperhatikan saat pembuatannya. Unsur-unsur yang perlu diperhatikan atau dijadikan pedoman dalam pembuatan sebuah sajak, termasuk dalam pembuatan sajak yang menggunakan bahasa Sunda adalah seperti unsur tema, suasana, imaji, simbol, irama dan suara yang dalam bahasa Sunda disebut \"wirahma jeung purwakanti\", serta gaya bahasa.<br><br>Meskipun demikian, karena sajak adalah merupakan bentuk puisi yang tidak terikat dengan aturan, maka unsur-unsur yang ada tersebut tidak mengikat seperti yang ada pada guru lagu dan guru wilangan. Di bawah ini adalah contoh sajak dalam bahasa Sunda :<br><br>Urang Sunda Jeung Cai<br><br>Urang Sunda kudu deukeut jeung cai<br>Sabab tanah Sunda mah dikuriling ku cai<br>Urang Sunda kudu nyaah ka cai<br>Ulah kalahka musuhan jeung cai<br><br>Cai di wetan jeung di kulon<br>Cai di Ciamis jeung di Cilegon<br>Cai di kidul jeung di kaler<br>Cai di Cianjur jeung di Cikarang<br><br>Tanah Sunda dikuriling ku cai<br>Tanah Sunda dimana-mana subur<br>Tanah Sunda dipikanyaah ku cai<br>Urang Sunda kudu pinuh ku sukur \u00a0<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-artinya-kata-di-bawah-ini-a-prapteng-b-telenging-nala-138",
            "question": "Apa artinya kata di bawah ini?\r\na) Prapteng\r\nb) Telenging nala",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a)\u00a0<br>b) Penglihatan mata",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}